\documentclass[11pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Algunos Paquetes Necesarios 
\usepackage{fancyhdr, graphicx, wrapfig,lipsum}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Tildes
\usepackage[spanish]{babel} % Language
\usepackage{babelbib} % Bibliografia español
\usepackage[margin=1in]{geometry} % Margins														
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath, amsthm, amsfonts}
\usepackage[table]{xcolor} % Color table
\usepackage{longtable} % Table accross multiple pages
\usepackage{hyperref}  % Use Hyperlinks
\usepackage{enumitem} % Reduce space in enumerate
\usepackage{txfonts}
\setlength{\parindent}{0in}
\decimalpoint

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\myName}{Repaso de vectores}
\newcommand{\myDate}{Lunes 8 de junio de 2020}
\newcommand{\myCourse}{Olimpiada Nacional de Ciencias - Diversificado}


\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\F}{\mathbf{F}}
\newcommand{\vi}{\mathbf{\hat{i}}}
\newcommand{\vj}{\mathbf{\hat{j}}}
\newcommand{\vk}{\mathbf{\hat{k}}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Tema - BEGIN
\newtheoremstyle{Tema}% name of the style to be used
  {5mm}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
  {10mm}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
  {}% name of font to use in the body of the theorem
  {}% measure of space to indent
  {\bfseries}% name of head font
  {\newline}% punctuation between head and body
  {30mm}% space after theorem head
  {}% Manually specify head

\theoremstyle{Tema} \newtheorem{Tema}{Tema} %%%%% Template para Temas
\theoremstyle{Tema} \newtheorem{serie}{Serie}              %%%%%  Template para Series de ejercicios
\theoremstyle{Tema} \newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}    %%%%%  Template para Ejercicios
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Tema - END


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Encabezado - BEGIN %%%%%%%%%%
\fancypagestyle{firststyle}
{
\renewcommand{\headrulewidth}{1.5pt}
\fancyhead[R]{
			\textbf{Universidad de San Carlos de Guatemala} \\
			\textbf{Escuela de Ciencias Físicas y Matemáticas}\\
			\textbf{\myCourse }  \\  %%%%%%%%%% Agregar nombre del curso 
			\textbf{\myDate}   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Agregar fecha en formato: Enero 15, 2015
			}
\fancyhead[L]{ 
	\includegraphics[height=1.2 cm]{/home/jorgealejandro/Templates/Capouilliez.png} \\
	}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Encabezado - END %%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Encabezado (pagina 2 en adelante) - BEGIN %%%
\fancypagestyle{allStyle}
{
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\fancyhead[R]{
			\emph{\myName $-$ \myCourse} %%%% Modificar número de examen parcial y nombre del curso
			}
\fancyhead[L]{}  
\fancyfoot[C]{}
\fancyfoot[R]{\thepage}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Encabezado (pagina 2 en adelante) - END %%%

\date{}
\setlength{\headheight}{0.5in} % fixes \headheight warning

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BEGIN %%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\pagestyle{allStyle}

\thispagestyle{firststyle}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Titulo - BEGIN
\begin{center}
\LARGE
\textsc{\myName} % Modificar el Número del examen parcial
\medskip
\hrule height 1.5pt
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Instrucciones - BEGIN
\vspace{0.1 in}

\section{Espacio vectorial}

En física todo el tiempo hablamos de vectores, pero, ¿qué son? ¿de donde vienen?.\\


Resulta que los vectores son elementos de algo mucho más grande y general, que en matemática se le conoce como espacio vectorial. En matemática, un espacio vectorial es una estructura algebraica, es decir, un elemento de una de las muchísimas cosas abstractas que los matemáticos definen para posteriormente estudiar. Para que funcione, una estructura algebraica consta de definiciones y reglas, usualmente, se definen conjuntos, y operaciones que se pueden hacer dentro de estos conjuntos. 

Los espacios vectoriales se definen a partir de dos conjuntos, y de hecho, uno proviene del otro. Estos conjuntos, como se imaginarán ya, son el conjunto que contiene a los elementos del ``el campo'' (\textbf{los escalares}), y el conjunto que contiene a los elementos de ``el espacio'' (\textbf{los vectores}).

Resulta que esta estructura creada por los matemáticos, terminó siendo de gran utilidad para los físicos (algo bastante común), y aunque darle un significado físico a un espacio vectorial es algo muy difícil, ya que es algo muy abstracto, lo utilizamos como nuestro medio de transformar la información que el mundo nos transmite, a un lenguaje que podamos manejar, la matemática.

\section{Vector}

Como fue dicho anteriormente, los vectores son los elementos de un espacio vectorial, ¿¡pero que se supone que eso significa!?.\\

Bueno, formalmente, en matemática un vector es una lista ordenada de una cantidad finita de elementos de un campo. Es decir, tomar de un conjunto, una cantidad $n$ de elementos (siempre y cuando $n$ sea finito y entero) y ordenarlos en una lista. Por ejemplo, si mi conjunto es el conjunto de las frutas, un vector válido sería la lista \textit{manzana, pera, banano y mango}. Para evitar confusiones con el orden, se utiliza una notación en donde los elementos se escriben de forma ordenada dentro de paréntesis separados por comas: (manzana, pera, banano, mango).

Pero resulta que no me vale un conjunto cualquiera, debe ser un conjunto que cumpla con algunas reglas, como lo son las \textit{cerraduras de la suma y la multiplicación.} pero no entraré en detalle al respecto. Basta con saber que si (por ejemplo) \textbf{mango+manzana=lechuga}, al realizar esta operación vemos que el resultado es un miembro que no pertenece al conjunto de \textbf{frutas}, entonces este no es un conjunto válido.

Por suerte, el conjunto en particular que queremos estudiar en física, si está dentro de los conjuntos válidos. Y este conjunto por supuesto es el de los \textbf{número reales} $\R$.

\subsection{Ejemplos}

Vemos que el conjunto que define a nuestro espacio entonces es el campo, osea, los escalares. Por tanto, en física, nuestro campo es $\R$, por tanto, todos los escalares pertenecen a los números reales.\\


\textbf{Ejemplo:} Elementos del campo $\R$ (escalares): $7,0,-5.333332, \pi, \frac{\sqrt{2}}{2}$

Y de esto podemos partir para construir algunos vectores:

\textbf{Ejemplo:} Vectores:
\begin{itemize}
	\item $(7,0,\pi)$
	\item $(-1)$
	\item $(\pi,-\pi,\sqrt{2},\frac{\sqrt{2}}{2})$
\end{itemize}

\subsection{Dimensión}

La cantidad de elementos listados en un vector es la que determina su dimensión. Como ejercicio, determine la dimensión de cada uno de los vectores anteriores.

\subsection{Magnitud}

Gráficamente se puede ver como la longitud de un vector, y algebráicamente se calcula como la raíz de la suma de los cuadrados de los componentes.

\subsection{Dirección}

Gráficamente se puede ver como el ángulo medido desde el eje $x$ al que el vector apunta, y algebráicamente se calcula como la $\arctan\left(\frac{y}{x}\right)$ donde $x$ y $y$ son las componentes en $x$ y $y$ del vector. Aunque esto es solo válido para dos dimensiones, para más dimensiones la dirección está definida por más de un ángulo.

\subsection{Sentido}

Gráficamente se puede ver cuando ya una magnitud y dirección se han definido, y ahora colocamos la punta de la flecha apuntando de forma saliente o entrante de la línea dibujada. Algebráicamente el sentido lo da el signo del vector, por ejemplo, si tenemos un vector $-\hat{x}$ tiene magnitud $1$, dirección $x$ y sentido negativo.

\subsection{Vector unitario}

Es un vector como cualquier otro, con la condición que su magnitud sea exactamente igual a $1$. Los vectores unitarios que apuntan en las direcciónes $x$,$y$ y $z$ tienen como nombres $i$, $j$ y $k$ respectivamente, o bien $\hat{x}$, $\hat{y}$ y $\hat{z}$

\section{Operaciones con vectores}

\subsection{Suma (y resta)}
Sean $\vec{A}$ y $\vec{B}$ dos vectores de dimensión $n$, la suma de estos (o resta en su defecto) está dada por:

\begin{align*}
	\vec{A}+\vec{B}&=(a_1,a_2,...,a_n)+(b_1,b_2,...,b_n)\\
	&=(a_1+b_1,a_2+b_2,...,a_n+b_n)
\end{align*}
(Se suma componente a componente)

\subsection{Multiplicación por escalar}
Sea $\lambda$ un escalar y $\vec{A}=(a_1,a_2,...,a_n)$ un vector, entonces la multiplicación de estos está dada por:

\begin{align*}
	\lambda\vec{A}&=\lambda(a_1,a_2,...,a_n)\\
	&=(\lambda a_1, \lambda a_2, ... ,\lambda a_n)
\end{align*}

(Cada una de las componentes se multiplica por el escalar en cuestión.)

\subsection{Producto escalar o punto}
Sean $\vec{A}$ y $\vec{B}$ dos vectores de dimensión $n$, el producto punto está dada por:

\begin{align*}
	\vec{A}\bullet\vec{B}&=(a_1,a_2,...,a_n)\bullet(b_1,b_2,...,b_n)\\
	&=a_1b_1+a_2b_2+...+a_nb_n
\end{align*}

Es importante notar que al hacer esta operación nos da como resultado un \textbf{escalar}, no un vector, como pueden observar, las componentes se multiplican entre ellas y posteriormente se suman de forma algebraica, dándonos como resultado un número \textbf{real}.

\subsection{Producto vectorial o cruz}
Esta es una operación especial que solo puede realizarse con vectores de tres dimensiones (también de 7 y 9 (creo) pero no nos interesa).

Sean $\vec{A}$ y $\vec{B}$ dos vectores de dimensión $3$, el producto cruz está dada por:

\begin{align*}
	\vec{A}\times\vec{B}&=(a_1,a_2,a_3)\times(b_1,b_2,b_3)\\
	&=(a_{2}b_{3}-a_{3}b_{2})\mathbf {i} -(a_{1}b_{3}-a_{3}b_{1})\mathbf {j} +(a_{1}b_{2}-a_{2}b_{1})\mathbf {k}\\
	&=\left(a_{2}b_{3}-a_{3}b_{2},-a_{1}b_{3}+a_{3}b_{1},a_{1}b_{2}-a_{2}b_{1}\right)
\end{align*}

En este caso el resultado si es un vector, y si se preguntan de donde viene esto, pues es el determinante de una matriz, si quieren saber más de ello pregunten al final de alguna clase.

\subsection{Nota}

Es importante notar que \textbf{no existe una operación como la multiplicación} dentro de los vectores, no podemos multiplicar un vector con otro, solo podemos multiplicar un vector con un escalar, o bien, realizar un producto punto o cruz entre dos vectores.

\section{Otras notaciones para vectores}
En física es bastante común encontrarse con las notaciones siguientes para vectores:

\subsection{Rectangulares}
Son vectores ordenados en un sistema polar de la forma $(x,y,z)$ para 3 dimensiones. Estas se utilizan cuando se dibuja un plano cartesiano o su análogo cúbico para 3 dimensiones.

\subsection{Polares}
Son comunes en los problemas, son exclusivas para dos dimensiones y son de la forma $(r,\theta)$, aunque comunmente aparecen redactados como: \textit{``de magnitud $r$ que va a $\theta^\circ$ medidos del norte al este''}. Y es importante siempre ver de que eje a que eje se está midiendo el ángulo, porque eso puede llevar a errores.

\subsection{Vectores unitarios}
Es una notación útil para trabajar los vectores con álgebra convencional. Consiste en escribir cada componente del sistema rectangular, como un múltiplo de un vector unitario apuntando en la dirección del eje correspondiente, es decir, un vector $(a,b,c)$ sería escrito como $a\hat{x}+b\hat{y}+c\hat{z}$. Y aunque parece inútil tener una notación tan parecida a las coordenadas rectangulares, es muy poderoso, aquí un ejemplo:

\textbf{En rectangulares:}

$$
	(a,b,c)+(d,e)=(a,b,c)+(d,e,0)=(a+d,b+e,c+0)
$$

Pero \textbf{en unitarios}

$(a,b,c)=a\hat{x}+b\hat{y}+c\hat{z}$ y $(d,e)=d\hat{x}+e\hat{y}$

$$
	a\hat{x}+b\hat{y}+c\hat{z}+d\hat{x}+e\hat{y}=(a+d)\hat{x}+(b+e)\hat{y}+c\hat{z}
$$

Es como simplemente sacar como factor común el vector unitario.

\end{document} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BEGIN%%%%%%%%%%%%%%